%\pagenumbering{gobble}
\section*{RINGKASAN} 
\noindent
\Penulis. {\judul}. Dibimbing oleh {\namapembimbingsatu}, {\namapembimbingdua} dan {\namapembimbingtiga}. \\



Metode Ensemble merupakan istilah umum untuk metode-metode yang dapat menggabungkan beberapa model, yang umumnya dilakukan pada masalah klasifikasi. Pendekatan ini, biasanya menghasilkan tingkat akurasi yang lebih tinggi dibandingkan dengan model tunggal. Beberapa contoh dari model tunggal adalah regresi logistik, SVM, Decision Tree dan Neural Network. Tingkat akurasi yang lebih tinggi mampu diperoleh karena kesalahan prediksi yang dilakukan suatu model tunggal pada observasi tertentu belum tentu dilakukan juga oleh model tunggal lainnya. Sehingga jika digabungkan kedua model tunggal tersebut memungkinkan untuk mendapatkan prediksi yang benar untuk observasi tersebut. Menemukan metode penggabungan hasil prediksi terbaik dari beberapa model tunggal ini merupakan kajian yang sering dilakukan pada model Ensemble.

\
Secara umum, metode Ensemble dapat dikelompokan menjadi 3 tipe, salah satunya adalah metode Stacking. Metode Stacking merupakan metode yang menggabungkan hasil prediksi dari beberapa model tunggal yang disebut model dasar (\textit{base-learner}) dengan menggunakan suatu model tunggal yang disebut model tingkat lanjut (\textit{meta-learner}). Super Learner merupakan perkembangan terbaru dari metode Stacking yang memiliki kemampuan menyeleksi kandidat model dasar dan secara teoritis performa dari Super Learner lebih akurat dari kandidat model dasar yang digunakan.

\
Performa dari Super Learner ini dapat ditingkatkan menjadi lebih akurat dengan mengatur hiperparameter-hiperparameter yang dimiliki oleh kandidat model dasar. 
Cuckoo Search yang merupakan salah satu tipe algoritme \textit{meta-heuristic} memiliki kemampuan untuk mengatur hiperparameter-hiperparameter ini agar meningkatkan keakuratan prediksi dari Super Learner. Oleh karena itu, penelitian ini memiliki tujuan utama untuk memformulasikan algoritme Cuckoo Search supaya dapat mengatur hiperparameter-hiperparameter yang dimiliki oleh kandidat model dasar dan meningkatkan performa dari Super Learner menggunakan algortime Cuckoo Search yang telah diformulasikan pada beberapa gugus data tolok ukur (\textit{benchmark datasets}). 

\
Penelitian ini dilakukan dengan memformulasikan terlebih dahulu algortime Cuckoo Search agar dapat mengatur hiperparameter-hiperparameter kandidat model dasar yang dapat berupa bilangan real, bilangan bulat ataupun bilangan biner. Formulasi ini dilakukan dengan cara melakukan transformasi kandidat solusi dari Cuckoo Search yang berupa bilangan real menjadi bilangan bulat dan biner. Sebelum algoritme Cuckoo Search ini diterapkan pada Super Learner, terlebih dahulu kandidat model dasar ditentukan terlebih dahulu. Penentuan kandidat model dasar ini didasarkan pada kandiat model dasar yang prediksinya dapat berubah secara signifikan jika hiperparameter yang digunakan berubah. Kemudian, pengaturan hiperparameter-hiperparameter kandidat model dasar pada Super Learner dilakukan dengan menerapkan algoritme Cuckoo Search yang telah diformulasikan. Super Learner yang hiperparameter-hiperparameter kandidat model dasarnya telah diatur oleh Cuckoo Search disebut dengan Cuckoo Search Super Learner (CSSL). Gugus data tolok ukur digunakan untuk mengetahui peningkatan performa yang didapatkan oleh Super Learner sebelum menjadi CSSL dan setelah menjadi CSSL. Hasil dari penelitian ini menunjukkan bahwa terjadi peningkatan performa Super Learner sebelum menjadi CSSL dan setelah menjadi CSSL pada semua gugus data tolok ukur. Walaupun demikian, waktu komputasi yang dibutuhkan oleh CSSL ini cukup besar.

\noindent 
\textbf{Kata kunci}: Cuckoo Search, hiperparameter, klasifikasi, metode Ensemble, Super Learner


\newpage


\section*{SUMMARY} 
\noindent
\Penulis. {\Title}. Supervised by  {\namapembimbingsatu}, {\namapembimbingdua} and {\namapembimbingtiga}. \\

The Ensemble Method is a general term for methods that capable of combining multiple models, which are generally carried out on classification problems. This approach usually produces a higher level of accuracy compared to a single model. Some examples of the single model are logistic regression, SVM, Decision Tree, and Neural Network. The higher level of accuracy is achieved because other single models may not necessarily make prediction errors made by a single model in specific observations. So that when combined with these two single models, it is possible to get the correct prediction for the observation. 

\
In general, the Ensemble method can be grouped into three types, one of which is the Stacking method. The stacking method is a method that combines the predictions of several single models called the base-learner by using a single model called meta-learner. Super Learner is the latest development of the Stacking method, which can select base leaner candidates, and theoretically, the performance of the Super Learner is more accurate than the base learner candidates used.

\
The performance of the Super Learner can be improved to be more accurate by adjusting the hyperparameters of base-learner candidates.
Cuckoo Search, which is a type of meta-heuristic algorithm, can adjust these hyperparameters to improve the accuracy of the predictions of the Super Learner. Therefore, this research has the main objective to formulate the Cuckoo Search algorithm in order to configure hyperparameters of base-learner candidates and improve the performance of the Super Learner using the Cuckoo Search algorithm, which has been formulated in several benchmark datasets.

\
This research was conducted by first formulating the Cuckoo Search algorithm in order to set the candidate model hyperparameters, which can be real numbers, integers, or binary numbers. This formulation is conducted by transforming candidate solutions from Cuckoo Search in the form of real numbers into integers and binaries. Before the Cuckoo Search algorithm is applied to Super Learner, base-learner candidates are determined first. The determination of base-learner candidates is based on the candidates whose predictions can change significantly if the hyperparameter used changes. Then, setting the hyperparameters of base-learner candidates in the Super Learner is conducted by applying the Cuckoo Search algorithm that has been formulated. Cuckoo Search has arranged super Learner with hyperparameters of base-learner candidates is called Cuckoo Search Super Learner (CSSL). Benchmark datasets are used to find out the performance improvements obtained by Super Learner before becoming CSSL and after becoming CSSL. The results of this study indicate that there has been an increase in Super Learner performance before becoming CSSL and after becoming CSSL in all benchmark datasets. However, the computational time required by CSSL is quite large.

\noindent 
\textbf{Keywords}: Classification, Cuckoo Search, Ensemble method, hyperparameter, Super Learner
